% \subsection{}

В связи с перечисленными недостатками первой теории текучести, появилась 
вторая теория, разработанная Губером (1904), Мизесом (1913) и Генки (1921). 
По этой теории "любая частица металлического тела переходит из упругого в 
пластическое состояние, когда интенсивность напряжений достигает величины, 
равной напряжению текучести при линейном напряженном состоянии, с учетом 
температурно-скоростных условий деформации и её величины":
\begin{equation}
	\bar{\sigma}_i = \frac1{\sqrt{2}} \sqrt{(\sigma_x - \sigma_y)^2 + (\sigma_y 
- \sigma_z)^2 + (\sigma_z - \sigma_x)^2 + 6(\tau_{xy}^2 + \tau_{yz}^2 + \tau_{
zx}^2)} = \sigma_S
	\label{eq:9_45}
\end{equation}
% TODO: fix
или в главных напряжениях:
\begin{equation}
	\bar{\sigma}_i = \frac{1}{\sqrt2} \sqrt{(\sigma_x - \sigma_y)^2 + (\sigma_x - \sigma_y)^2 + (\sigma_x - \sigma_y)^2} = \sigma_S
	\label{eq:9_45'}
\end{equation}

С учетом формулы (\ref{eq:9_20}) условие (\ref{eq:9_45}) можно записать и через 
интенсивность касательных напряжений:
\[
	T = \frac{\sigma_S}{\sqrt3}
\]

При чистом сдвиге $(\tau_{xy})_{max} = \tau_S$, остальные напряжения равны 
нулю, следовательно, при наличии ПД $T = (\tau_{xy})_{max} = \tau_S$. Тогда 
из (\ref{eq:9_45}) получаем связь между $\tau_S$ и $\sigma_S$:
\[
	\tau_S = \frac{\sigma_S}{\sqrt3} \approx 0.577 \sigma_S
\]

Это отношение значительно лучше согласуется с экспериментами, чем условие по 
Треска--Сен-Венану.

Условие Губера и др. можно толковать и энергетически. При линейном 
напряженном состоянии энергия упругого формоизменения, согласно формуле
(\ref{eq:9_40}), в момент начала ПД достигает величины
\begin{equation}
	A_\Phi = \frac{\sigma_S^2}{6 G} = \frac{\sigma_S^2 (1 + \nu)}{3 E}
	\label{eq:9_46}
\end{equation}

Переход из упругого в упруго-пластичное состояние происходит тогда, когда 
потенциальная энергия деформации, направленная на изменение формы, достигает 
того же значения при одноосной деформации.

\paragraph{Частные случаи условия текучести.} Многие инженерные задачи теории 
обработки давлением и других разделов ТКМ сводятся к частным случаям 
применения условия текучести.

Рассмотрим, например, плоское деформированное состояние по осям $x$, $z$ ($\varepsilon_y = 0$;
$\gamma_{xy} = \gamma_{yx} = 0$; $\tau_{xy} = \tau_{yx} = 0$). Учитывая, что
при ПД $\nu = 0.5$, получим из \ref{eq:9_32}:
\[
	\sigma_y = \frac{\sigma_x + \sigma_z}{2}
\]

Подставляя это выражение в (\ref{eq:9_45}), находим
\[
	\frac{1}{\sqrt2} \sqrt{\qty( \sigma_x - \frac{\sigma_x + \sigma_z}{2})^2 + \qty( \frac{\sigma_x + \sigma_z}{2})^2 + (\sigma_z - \sigma_x)^2 + 6 \tau_{xz}^2} = \sigma_S
\]
или после преобразований:
\begin{equation}
	\sqrt{(\sigma_z - \sigma_x)^2 + 4 \tau_{xz}^2} = \frac2{\sqrt3} \sigma_S
	\label{eq:9_47}
\end{equation}

Аналогичную формулу можно получить через главные напряжения, т.е. из формулы 
(\ref{eq:9_45'}), учитывая, что $\sigma_2 = (\sigma_1 + \sigma_3)/2$, $\sigma_1 > \sigma_3$:
\begin{equation}
	\sqrt{(\sigma_1 - \sigma_3)^2} = \frac2{\sqrt3} \sigma_S
	\label{eq:9_48}
\end{equation}
или
\[
	\sigma_1 - \sigma_3 = \frac2{\sqrt3} \approx 1.155 \sigma_S
\]

В общем случае пространственного деформирования напряжение может принимать 
различные значения в пределах $\sigma_1 \geq \sigma_2 \geq \sigma_3$. 
Крайними условиями являются $\sigma_2 = \sigma_1$ и $\sigma_2 = \sigma_3$. 
Подставляя их в условие (\ref{eq:9_45'}) получаем
\[
	\sigma_1 - \sigma_3 = \sigma_S
\]

Тогда при произвольном соотношении между $\sigma_1$, $\sigma_2$, $\sigma_3$ 
уравнение пластичности можно представить в следующем простом виде:
\begin{equation}
	\sigma_1 - \sigma_3 = \beta \sigma_S
	\label{eq:9_49}
\end{equation}
где $1.155 \geq \beta \geq 1$. Коэффициент $\beta$ отражает влияние среднего 
напряжения $\sigma_2$. На практике чаще пользуются именно условием (\ref{eq:9_
49}), поскольку оно проще, чем (\ref{eq:9_45'}).

Рассмотрим теперь плоское напряженное состояние ($\sigma_y = 0$ или 
$\sigma_2 = 0$; $\tau_{xy} = \tau_{yz} = 0$). Тогда условие 
(\ref{eq:9_45'}) принимает вид
\[
	\sqrt{(\sigma_1 - \sigma_3)^2 - \sigma_1 \sigma_3} = \sigma_S
\]

Условие текучести (\ref{eq:9_49}) также может быть применено для плоского 
напряженного состояния. Для этого необходимо знать, какое из напряжений 
является средним, принимая во внимание и $\sigma_2$, хотя оно равно нулю. 
Если $\sigma_1 < 0$, $\sigma_3 < 0$, $\sigma_1 > \sigma_3$, то $\sigma_2 = 0$ 
будет максимальным, $\sigma_1$ -- средним, а $\sigma_3$ -- минимальным, и 
уравнение (\ref{eq:9_49}) запишется в виде
\[
	- \sigma_3 = \beta \sigma_S
\]

Для случая $\sigma_1 > 0$, $\sigma_3 > 0$ и $\sigma_1 > \sigma_3$, $\sigma_2 =
 0$ -- минимальное напряжение и принимает вид
\[
	\sigma_1 = \beta \sigma_S
\]

Наконец, если $\sigma_1$ и $\sigma_3$ имеют разные знаки, то $\sigma_2 = 0$ --
 среднее напряжение. В этом случае имеем
\[
	\sigma_1 - \sigma_3 = \beta \sigma_S
\]

Уравнение пластичности (\ref{eq:9_49}) позволяет установить влияние схемы 
напряженного состояния на усилие деформирования.

\subsubsection{Элементы механики ползучести}
\label{sub:9_3_4}

Связь между параметрами процесса (напряжения, деформации, скорости 
деформаций, температура, время) находят обычно экспериментальным путем, 
однако можно получить аналитические зависимости. Для одномерной ползучести 
существует несколько теорий: старения, течения, упрочнения.

Теория упрочнения в большей степени согласуется с экспериментом, чем другие. 
В ней принимается, что скорость деформации ползучести определяется 
напряжением и накопленной деформацией. Связь между этими величинами при 
одноосной деформации дается степенной зависимостью, аналогичной (\ref{eq:9_3}), но 
включающей также и функцию деформации:
\begin{equation}
	\xi_\text{п} = B_1 \sigma^\beta \varepsilon_\text{п}^{-\alpha}
	\label{eq:9_50}
\end{equation}
где $B_1$, $\beta$, $\alpha$ -- величины, зависящие от $T$ и определяемые 
аппроксимацией опытных данных при допущении, что кривые ползучести подобны.

Из (\ref{eq:9_50}) имеем
\[
	\varepsilon_\text{п}^\alpha \dv{\varepsilon_\text{п}}{\tau} = B_1 \sigma^\beta
\]

Интегрируя это уравнение, находим:
\[
	\varepsilon_\text{п} = \left( (\alpha + 1) \int\limits_0^\tau B_1 \sigma^\beta(\tau) \dd\tau \right)^{\frac{1}{\alpha + 1}} + \varepsilon_0
\]
где $\varepsilon_0$ -- начальная упругая или упругопластическая деформация.

Например, для теории старения принимают, что между напряжениями и 
деформациями в заданный момент времени существуют такие же зависимости, что и 
в теории пластичности, т.е. выполняется система уравнений (9.41) при заданных 
$G'(\tau)$ (или $E'(\tau)$). Таким образом, время в эти уравнения входит как 
параметр. Временной интервал разбивают на $n$ частей, внутри каждой части $E'$
 или $G'$ считают постоянными. Затем по ним находят $\xi(\tau)$.

\subsubsection{Граничные и начальные условия}
\label{sub:9_3_5}

Для решения задач теории пластичности, необходимо обозначить граничные 
условия, т.е. условия на границах очага деформации. Эти условия определяются 
контактом деформируемого тела с обрабатывающей средой (инструментом, 
жидкостью, газом). Эти условия могут быть двух видов: условия, заданные в 
напряжениях или условия, заданные в деформациях. 

В первом случае задают значения напряжений на поверхности, они могут быть 
нормальными и касательными. Обычно касательные напряжения возникают из-за 
трения между рабочей средой и обрабатываемым материалом. Чаще всего 
нормальные напряжения сжимающие. Например, в случае сухого контактного трения:
\[
	\tau = \sqrt{\tau_{xz}^2 + \tau_{yz}^2} = \mu \sigma_{z|z=0}
\]
где $\mu$ -- коэффициент трения, или, если происходит скольжение
\[
	\tau = \sqrt{\tau_{xz}^2 + \tau_{yz}^2} = fp
\]
где $f$ -- коэффициент трения скольжения, $p$ -- давление на поверхность. Если
трение жидкокостное, например, о смазку, то
\[
	\tau = \mu_c \eval{\dv{v}{z}}_{z=0}
\]
где $\eval{\dv{v}{z}}_{z=0}$ -- градиент скорости жидкости в точке контакта с телом.

Во втором случае задают относительные перемещения в виде компонент перемещения:
\[
	(U_x)_S = U_x(x, y, z, \tau)_S; \quad (U_y)_S = U_y(x, y, z, \tau)_S; \quad (U_z)_S = U_z(x, y, z, \tau)_S,
\]
т.е. они могут зависеть от трех координат трех точек поверхности и времени. 
В частном случае отсутствия скольжения на поверхности (прилипание) касательные 
компоненты перемещения равны нулю. Величину $(U_z)_S$ или скорость перемещения 
$(v_z)_S$ можно задать движением или скоростью контактирующего тела, например, 
инструмента (бойка молота, пресса и т.п.)

Для расчетов необходимо также давать начальные условия, т.е. параметры среды 
для начала процесса деформирования. Чаще всего эти условия задаются нулевыми, 
т.к. до начала обработки материал не напряжен.

\subsubsection{Формулировка задачи расчета напряжений и деформаций твердого тела}
\label{sub:9_3_6}

Для многих практических задач применяют идеализированные диаграммы одноосного растяжения или модели:

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/9_31}
	\caption{Caption here}
	\label{fig:figure1}
\end{figure}

a) идеальная упругопластическая среда, для которой $\sigma_S = \sigma_T = \text{const}$;
б) модель, в которой участком упругой деформации пренебрегают. $\sigma_x = \sigma_S = \sigma_T = \text{const}$; 
в) несжимаемо-упрочняющаяся среда, модель, в которой упругая деформация также отсутствует, но зависимость нелинейна; 
г) линейно-упрочняющаяся среда: $\sigma_x = \sigma_T + E^* \varepsilon_x$, где $E^* = \dv*{\sigma_x}{\varepsilon_x}$ -- модуль упрочнения; 
д) жестко-пластическая среда с вязким упрочнением (ньютоновская): $\sigma_x = \eta \xi_x$; 
е) жестко-пластическая среда: здесь одновременно происходит пластическое и вязкое течение, модель хорошо описывает поведение твердого тела при горячей деформации.

\subsection{Инженерные методы решения задач теории обработки металлов давлением}
\label{sub:9_4}

\subsubsection{Основные задачи расчета} % (fold)
\label{sub:9_4_1}

В процессе обработки металлов давлением (ОМД) образуется очаг деформации ограниченный 
свободными поверхностями, поверхностями контакта с инструментом и границами внешних 
частей заготовки. Основной задачей расчета является определение 
усилия деформирования $P$. И из задачи расчета напряжения и деформации в 
объеме найдены нормальные $\sigma_\text{п}$ и касательные напряжения на 
поверхности, то для элемента поверхности ...

Пусть движение инструмента направлено по оси $z$. Тогда
\[
	\dd P_z = - (\sigma_\text{п} \dd S \cos\alpha + \tau_\text{п} \dd S \sin\alpha)
\]
где $\alpha$ -- угол между нормалью $\dd S$ и осью $z$. Таким образом,
\[
	P_z = - \sigma_\text{п} \dd S_z - \tau_\text{п} \dd S_x
\]

Интегрируя это уравнение по поверхности контакта, получим значение усилия $P$ 
в направлении движения инструмента
\[
	P_z = - \int\limits_0^{S_z} \sigma_\text{п} \dd S_z - \int\limits_0^{S_x} \tau_
\text{п} \dd S_z
\]

Поскольку решение уравнения чрезвычайно сложная задача, практически во 
всех случаях её упрощают. Часть напряжений бывает равная нулю, например, 
однородная деформация, равномерная деформация, и т.д. Иногда возможна замена 
дифференциальных величин пропорциональными соотношениями.

\subsubsection{Метод линий скольжения (линий сеток)}

Во многих случаях после холодной ПД материала в его поперечном сечении и на 
поверхности визуально наблюдаются т.н. \emph{линии скольжения}. Они совпадают 
с линиями действия максимальных касательных напряжений. Линии скольжения 
используются для определения напряжений деформации при плоском 
деформированном состоянии.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/9_34}
	\caption{}
	\label{fig:9_34}
\end{figure}

\subsubsection{Метод совместного решения приближенных уравнений равновесия и пластичности}
\label{sub:9_4_3}

Если высота деформированного тела намного меньше длины и ширины очага деформации, то напряжения и скорости течения мало изменяются по толщине очага деформации. Этот случай весьма распространен в ОМД (прокатка, ковка, волочение трубы). Он называется течением тонких слоев между жесткими поверхностями.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/9_36}
	\caption{}
	\label{fig:9_36}
\end{figure}

Выделим в плоском очаге деформации элемент шириной $\dd y$ и длиной $\dd x$. Предположим, что главные напряжения мало изменяются по высоте, а касательное напряжение на границе элемента с инструментом равно $\tau_\text{п} = \sqrt{\tau_x^2 + \tau_y^2}$. Составим для элемента уравнения равновесия. Сумма проекций всех сил на ось $x$ равна нулю:
\[
	- \sigma_x h \dd y + \qty(\sigma_x + \dd\sigma_x) h \dd y - 2 \tau_x \dd x \dd y = 0
\]

Отсюда получаем
\begin{equation}
	\pdv{\sigma_x}{x} \pm \frac{2 \tau_x}{h} = 0; \quad \pdv{\sigma_y}{y} \pm \frac{2 \tau_y}{k} = 0.
	\label{eq:9_53}
\end{equation}

Уравнение пластичности при плоской деформации \ref{eq:9_47} можно записать в виде
\begin{equation}
	\sigma_x - \sigma_y  = \pm 2k \sqrt{1 - \frac{\tau_{xz}^2}{k^2}}
	\label{eq:9_54}
\end{equation}

Если скорости течения постоянны по толщине слоя $h$, то $\tau_{xz} = 0$, и условие \ref{eq:9_54} сводится к
\begin{equation}
	\sigma_x - \sigma_z = \pm 2k
	\label{eq:9_55}
\end{equation}

При этом оси $x$ и $z$ -- главные. Если сечение отклоняется от плоского, то можно использовать условие пластичности \ref{eq:9_49}. Из \ref{eq:9_55} следует, что
\begin{equation}
	\sigma_x = \sigma_z \pm 2k, \quad \dd\sigma_x = \dd\sigma_z
	\label{eq:9_56}
\end{equation}

Подставляя \ref{eq:9_56} в \ref{eq:9_53} и интегрируя с учетом граничного условия $\sigma_z(x = x_\text{г}) = - 2k$, находим давление инструмента
\begin{equation}
	p_\text{и}(x) = - \sigma_z(x) = - \frac2h \int\limits_x^{x_\text{г}} \tau_x \dd x + 2k
	\label{eq:9_57}
\end{equation}
где $x_\text{г}$ -- координата границы очага деформации. В \ref{eq:9_57} учтено, что усилие сжимающее: $\sigma_z < 0$, $\tau_x < 0$.

Данный метод достаточно прост, однако принимаемые допущения позволяют определить напряжения только на контактных поверхностях. Невозможно также оценить формоизменение тела и точность расчетов.

\subsection{Сверхпластичность. Деформирование материалов в условиях сверхпластичности}
\label{sub:9_5}

Сверхпластичность -- способность некоторых металлов (сплавов) деформироваться значительно (на сотни процентов) без значительного упрочнение. Открыто Бочваром в 1945 году.

Приведенные в разд. \ref{sub:9_1} зависимости для одноосного растяжения, например $\sigma = A \varepsilon^n$, характеризуют деформационное упрочнение материалов при холодном деформировании. Именно деформационное упрочнение, т.е. повышение сопротивления течению, не позволяет сразу развиться случайно возникшему сужению металла в одном месте. КАк только в каком-то чесении образуется шейка и деформация в ней увеличивается, так вследствие упрочнения деформация в этой зоне приостанавливается и переходит на соседнее, менее деформированное сечение. при этом, чем больше модуль упрочнения $E^*$, тем дольше удерживается стадия деформирования.

Условие перехода на соседние участки можно зависать как
\[
	\sigma_\text{ш}(\varepsilon_\text{ш}) S_\text{ш} > \sigma_\text{р}(\varepsilon_\text{р}) S_\text{р}
\]
где $\sigma_\text{ш}$, $S_\text{ш}$ -- напряжение течения и площадь сечения шейки; $\sigma_\text{р}$, $S_\text{р}$ -- напряжение течения и площадь сечения за пределами шейки, где происходит равномерная деформация $\varepsilon_\text{р}$  (рис. \ref{fig:9_37}). из рисунка видно, что напряжение на шейке больше, что и обеспечивает данное неравенство (при том, что сечение шейки меньше). Чем больше модуль упрочнения металла, тем меньше разница между площадьми сечения, и растяжение происходит как бы при блуждающей шейке. Наконец, когда напряжение становится достаточно ольшим, деформация сосредотачивается в наиблее дефектном участке и происходит разрыв образца. Максимальная дефомация при холодном деформировании составляет для разных сплавов не более \SIrange{20}{45}{\percent}. Большие $\varepsilon$ не могут быть достигнуты, поскольку интенсивность деформированного упрочнения с ростом $\varepsilon$ снижается и не может препятствовать локализации деформации.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/9_37}
	\caption{}
	\label{fig:9_37}
\end{figure}

При горячем деформировании деформационное упрочнение незначительно. В этих условиях существенной становится зависимость сопротивления деформации от ее скорости $\xi$.

С учетом скоростного упрочнения обощенную зависимость напряжения от $\varepsilon$ и $\xi$ при одноосной деформации можно представить в виде
\begin{equation}
	\sigma(\varepsilon, \xi) = A \varepsilon^n \xi^m
	\label{eq:9_58}
\end{equation}
где $m$ -- экспериметальная величина. Фактчески, это есть другая форма записи уравнения \ref{eq:9_50} для ползучести.

Различают два вида сверхпластичности: структурную сверхпластичность, проявляющуюся у сплавов с особо мелким зерном (менее 10 мкм); сверхпластичность полиморфных сплавов, проявляющуюся при их деформаировании в процессе фазовых превращений, при этом размер зерен не имеет значения.

Сверхпластическое течение связано с ползучестью, т.к. именно при вязком течении напряжения увеличиваются с ростом скорости деформации. Однак ввиду больших степеней деформации это не обычная ползучесть. В условиях структурной сверхпластичности такая сверхползучесть возможна потому, что благодаря малости зерен и большому совокупному объему приграничных слоев диффузионное скольжение зерен и их ``плавание'' в массе хаотически движущиъся относительно свободных атомов в сочетании с их большой подвижностью при высокой температуре обеспечивает течение материала при сохранении его сплошности.

Сущность сверхпластичности фазового перехода в общих чертах такая же, что и у структурной сверхпластичности: повышение подвижности и числа свободно диффундирующих атомов при деформации в процессе перестройки кристаллической решетки и увеличение благодаря этому вязкой составляющей течения.

В настоящее время на практике используют в основном структурную сверхпластичность. Для этого создан ряд специальных сплавов на основе Al, Ti, Mg, Ni и др. со сверхмелкими зернами \SIrange{1}{5}{\micro\metre}. Обработка давлением в условиях сверхпластичности позваляет изготавливать изделия сложной формы, в том числе крупногабаритные, при небольших усилиях с малым числом операций. Снижается энергоемкость процессов и мощность оборудования, повышается точность и качество продукции.

% TODO: самостоятельно

\subsection{Расчет напряжений и деформаций при сварке}

Основными причинами возникновения напряжений и деформаций в изделиях при 
термической сварке являются затрудненное расширение металла при нагреве и 
затрудненное сжатие при охлаждении, а также объемно-структурные превращения в 
материале при нагреве и охлаждении. В теории сварочных напряжений и 
деформаций оси координат располагают как на рис. 9.39: оси $x$ вдоль оси шва, 
ось $y$ поперек шва в плоскости пластины, ось $z$ поперек шва в направлении 
толщины.

Различают следующие виды деформаций:
\begin{itemize}
	\item температурные $\varepsilon = \alpha T$;
	\item наблюдаемые, характеризующие видимые изменения размеров тела: линейные $\varepsilon_\text{н}$ и угловые $\gamma_\text{н}$;
	\item собственные (внутренние), которые состоят из упругих и пластических деформаций. Указанные деформации связаны соотношениями
\end{itemize}
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\varepsilon_\text{н} = \varepsilon_\text{упр} + \varepsilon_\text{пл} + \varepsilon_T \\
		\gamma_\text{н} = \gamma_\text{упр} + \gamma_\text{пл}.
	\end{cases}
	\label{eq:9_59}
\end{equation}

Эти уравнения могут быть записаны для различных осей и плоскостей. Если до нагрева или охлаждения тела возникли начальные деформации, вызванные предшествующими пластическими деформациями, то их надо заплюсовать в систему.

Напряжения при сварке бывают от внешних нагрузок (внешние напряжения) и 
собственные, которые существуют и при отсутствии внешних сил. В зависимости 
от причины, их вызвавшей, собственные напряжения подразделяют на вызванные: 
деформациями при сборке, монтаже, правке; неравномерным нагревом деталей; 
структурными и фазовыми превращениями, сопровождающимися неравномерным 
изменением объема тела. собственные напряжения также делятся на временные, 
существующие во время выполнения операции и остаточные, сохраняющиеся 
длительное время после окончания процесса.

Перемещения при сварке проявляются в виде прогибов $f$, углов поворота $\beta$, укорочений конструкций, величины выхода $w$ точек из плоскости.

Расчеты сварочных напряжений и деформаций производят приближенными методами. 
Рассмотрим расчетно-графический метод, разработанный Г.А. Николаевым.

Принимаются следующие допущения:
\begin{enumerate}
	\item При сварке достигается предельное температурное состояние;
	\item Возникающие напряжения одноосные, попрерчные сечения, не искривляются 
(теория плоских сечений);
	\item Принимается модель идеального упругопластического тела (рис. 9.31а) 
при не зависящем от температуры модуле упругости $E$.
\end{enumerate}

Рассмотрим только определение продольных деформаций и напряжений $\sigma_\text
{н}$ при сварке двух пластин встык при их полной ширине $2b$. Согласно (9.59)
, при нагреве собственные деформации равны
\begin{equation}
	\varepsilon_\text{упр} + \varepsilon_\text{нл} = \varepsilon_\text{н} + 
\varepsilon_T = \varepsilon_\text{н} - \alpha T
	\label{eq:9_61}
\end{equation}

Необходимо рассчитать значения деформаций в \ref{eq:9_61}. Начале строится кривая $\varepsilon_T = \alpha T$. Так как плоскости поперечных сечений не искривляются, то пластина удлиняется равномерно и наблюдаемая дефомация будет одинаковой для всех точек сечения. Значение $\varepsilon_\text{н}$ находят методом последовательных приближений из условия взаимной уравновешенности собственных напряжений в пределах сечений.

При остывании пластина сокращает свою длину, т.к. происходит линейная усадка. 
Вначале происходит релаксация и снятие упругих деформаций. Сечение 1-1 занимает первоначальное положение. При дальнейшем охлаждении усадка пластин продолжается, они становятся короче, чем до нагрева, в них возникают остаточные собственные деформации и напряжения, вызываенные торможением усадки центральной зоны боковыми слоями.

% возникают остаточные напряжения растяжения, а по бокам -- напряжения сжатия. 


Абсолютную величину продольного укорочения (перемещения) можно найти как
\[
	\Delta_\text{пр} = \varepsilon_\text{н} L
\]

Остаточные напряжения деформации могут возникать, т.к. пластины нагреваются 
неравномерно не только в продольном, но и в поперечном сечении. 

Остаточные пластические деформации при сварке в свободном состоянии (без закрепления
деталей) в общем невелики. Однако при наличии, например, пересечения швов, сложной 
конструкции изделия и других концентраторов напряжения, остаточные деформации могут 
достигать десятки процентов и могут приводить к образованию трещин и 
разрушению конструкций.

Если шов имеет продольный эксцентриситет относительно линии центров тяжести деталей, то усадочная сила вызовет также прогиб конструкции в продольном направлении, а при наличии эксцентриситетов по разным осям происходят не только линейные перемещения, но и угловые -- в виде скручивания конструкции.

Комплексным параметром, учитывающим влияние различных факторов на профиль температуры, а следовательно, и на величину зоны остаточных деформаций, является погонная энергия, т.е. количество тепла, вложенное на единицу длины шва:
\[
	q_\text{п} = \frac{Q}{v_с}
\]
где $Q$ -- эффективная тепловая мощность, идущая на нагрев; $v_c$ -- скорость сварки или удельная погонная энергия:
\[
	q_\text{п}^\text{уд} = \frac{Q}{v_c \delta}
\]
где $\delta$ -- средняя толщина деталей в месте сварки. Очевидно, что чем меньше погонные велиины, т.е. чем больше скорость сварки и меньше тепловая мощность нагрева, тем меньшая часть материала будет нагрета до высокой температуры и тем меньше будут напряжения и деформации.

Как видно из анализа, основной причиной образования деформаций является 
нагрев. Чем меньше теплопроводность и больше плотность металла, тем меньше 
будет "растекаться" тепло и тем меньше будет деформаций.

\subsection{Напряжения и деформации при пайке}

Основными причинами возникновения остаточных напряжений и деформаций при 
пайке являются: неравномерный нагрев и разница ТКЛР материала, а также 
внешние силы. Если исключить внешние силы, то остается только. Неравномерный 
нагрев можно практически исключить, нагревая....?

При пайке двух одинаковых материалов, если ТКЛР припоя отличается от ТКЛР 
деталей $\alpha_\text{д}$, то в припое возникнут продольные остаточное 
упругопластические деформации и напряжения: сжатия, если $\alpha_\text{п} < 
\alpha_\text{д}$, растяжения, если $\alpha_\text{п} > \alpha_\text{д}$. 
Соответственно в близлежащих к припою слоях возникнут упругие деформации и 
напряжения обратного знака. В результате детали получат остаточные 
перемещения -- их длина станет более или менее первоначальной. Однако 
продольная деформация узла будет, очевидно, незначительной, т.к. толщина 
припоя намного меньше толщины металла.

.... Одновременно возникают компенсирующие сжимающие напряжения. Деталь 2 
должна иметь $\alpha$ меньший, чем деталь 1.

\subsection{Напряжения и деформации при литье}

Остаточные напряжения и деформации при литье возникают в результате 
затрудненной усадки при охлаждении в литейной форме. Торможение может быть 
механическим (из-за трения материала о стенки формы), термическим (различны 
скорости охлаждения разных частей отливки), фазового (различны скорости 
протекания фазовых, или объемно-структурных, превращений в разных частях 
отливки).

Допущения:
\begin{enumerate}
	\item обе части отливки достигают температуры начала линейной усадки одновременно;
	\item до температуры критической материал деформируется только пластически
	\item сплав переходит в упругое состояние
	\item ТКЛР сплава не зависит от T
\end{enumerate}